билет 12.md
# билет 12.  ортогональные матрицы. преобразование прямоугольных координат на плоскости.
## ортогональные матрицы
==Ϟ== квадратная матрица $C =
\left(
\begin{array}{cccc}
c_{11} & c_{12} & ... & c_{1n}\\
c_{21} & c_{22} & ... & c_{2n}\\
... & ... & ... & ...\\
c_{n1} & c_{n2} & ... & c_{nn}\\
\end{array}
\right)$ называется *ортогональной*, если $C \cdot C^{T} = E$.

то есть:
$$
\left(
\begin{array}{cccc}
c_{11} & c_{12} & ... & c_{1n}\\
c_{21} & c_{22} & ... & c_{2n}\\
... & ... & ... & ...\\
c_{n1} & c_{n2} & ... & c_{nn}\\
\end{array}
\right)
\cdot
\left(
\begin{array}{cccc}
c_{11} & c_{21} & ... & c_{n1}\\
c_{12} & c_{22} & ... & c_{n2}\\
... & ... & ... & ...\\
c_{1n} & c_{2n} & ... & c_{nn}\\
\end{array}
\right)
=
\left(
\begin{array}{cccc}
1 & 0 & .. & 0\\
0 & 1 & .. & 0\\
.. & .. & .. & ..\\
0 & 0 & .. & 1\\
\end{array}
\right)
$$
то есть:
$c_{11}^2 + c_{12}^2 +\ ...\ + c_{1n}^2 = 1$
$c_{11} \cdot c_{21} + c_{12} \cdot c_{22} +\ ...\ + c_{1n} \cdot c_{2n} = 0$
и так далее.
ортогональность матрицы $C$ означает, что формальные скалярные произведения различных строк равны 0, а формальные скалярные произведения квадратов строк равны 1.
красивая и короткая формула: %%очень иронично звучит, когда читаешь исходный mdшник%%
$$\large{\fcolorbox{LimeGreen}{n}{$\sum_{k=1}^n c_{ik} \cdot c_{jk} = \left\{\begin{array}{l} 0,\ i \ne j \\ 1,\ i = j\end{array}\right. \ $}}$$
$$\begin{array}{l}
C^T = C^{-1}\\
C^{-1} \cdot C = E
\end{array}\ \Rightarrow\ C^T \cdot C = E
$$

### свойства
#### 1
если $A$ и $B$ — ортогональные матрицы, то $A \cdot B$ — ортогональная матрица.
==доказательство:==
$(A \cdot B) \cdot {(A \cdot B)}^T$ $=$ $(A \cdot B) \cdot (B^T \cdot A^T)$ $=$ $A \cdot (B \cdot B^T) \cdot A^T$ $=$ $A \cdot E \cdot A^T$ $=$ $A \cdot A^T = E$ $\ \Longrightarrow$ $\ (A \cdot B)$ — ортогональная.

#### 2
если $A$ — ортогональная матрица, то $A^{-1}$ тоже ортогональная.
$A^{-1} \cdot {(A^{-1})}^T$ $=$ $A^{-1} \cdot {(A^T)}^{-1}$ $=$ ${(A \cdot A^T)}^{-1}$ $=$ $E^{-1} = E.$

#### 3
рассмотрим матрицу $2\times2$.
в зависимости от знака определителя ортогональную матрицу можно представить в виде:
$$
\left(
\begin{array}{lr}
\cos \varphi & -\sin \varphi\\
\sin \varphi & \cos \varphi
\end{array}
\right) \mathsf{\text{, если $\Delta = 1$}}
$$
или
$$
\left(
\begin{array}{lr}
\cos \varphi & \sin \varphi\\
\sin \varphi & -\cos \varphi
\end{array}
\right) \mathsf{\text{, если $\Delta = -1$}}
$$

##### ==доказательство==
пусть $C = \left(\array{c_{11} & c_{12} \\ c_{21} & c_{22}}\right)$ — ортогональная.

```
комментарий от Соньчки: ортогональность может быть не только по строкам, как в определении, но и по столбцам, потому что мы можем успешно транспонировать матрицу в
```
$\left(\array{c_{11} & c_{21} \\ c_{12} & c_{22}}\right)$
```
и рассматривать дальше. транспонированная ортогональная матрица, очевидно, тоже ортогональная (типа C^-1 тоже ортогональная, а C^-1 = C^T для ортогональных матриц), а значит, сделать так мы можем безболезненно и логика от этого не пострадает. только мой здравый смысл пострадал.
```

$c_{11}^2 + c_{21}^2 = 1$ $\Rightarrow$ $\exists\ \varphi : c_{11} = \cos \varphi,\ c_{21} = \sin \varphi.$
с другой стороны, $c_{11} c_{12} + c_{21} c_{22} = 0$ $\Rightarrow$ $\cos \varphi\ c_{12} + \sin \varphi\ c_{22} = 0.$
значит, $c_{12} = t \cdot \sin \varphi;\ c_{22} = -t \cdot \cos \varphi.$

$c_{12}^2 + c_{22}^2 = 1$ $\Rightarrow$ $t^2 \cdot \sin^2 \varphi + t^2 \cdot \cos^2 \varphi = 1$ $\Rightarrow$ $t^2 = 1$ $\Rightarrow$ $t = \pm 1$, что и требовалось доказать.

#### теорема 1
$C$ — ортогональная матрица $\iff$ $C$ — матрица перехода от одного ортонормированного базиса к другому.
##### ==доказательство==
###### $C$ — матрица перехода $\Rightarrow$ $C$ — ортогональная
пусть $C$ — матрица перехода $(\vec{e}_1,\ ...,\ \vec{e}_n) \mapsto (\vec{e}'_1,\ ...,\ \vec{e}'_n)$.
оба базиса ортонормированные:
$$
\begin{array}{r}
(\vec{e}_i',\ \vec{e}_j') =\\
(\vec{e}_i,\ \vec{e}_j) =\\
\end{array}
\left\{
\begin{array}{l}
1,\ i=j\\
0,\ i \ne j
\end{array}
\right.
$$

рассмотрим переход подробнее:
$$(\vec{e}'_1,\ ...,\ \vec{e}'_n) = (\vec{e}_1,\ ...,\ \vec{e}_n) \cdot \left(\begin{array}{c}c_{11} & c_{12} & ... & c_{1n} \\ c_{21} & c_{22} & ... & c_{2n} \\ ... & ... & ... &... \\ c_{n1} & c_{n2} & ... & c_{nn}\end{array}\right)$$

возьмем $i$-тый вектор:
$$\vec{e}_i' = \sum_{k=1}^n c_{ki} \cdot \vec{e}_k'$$

тогда скалярное произведение двух векторов:

$$(\vec{e}_i',\ \vec{e}_j') = (\sum_{k=1}^n c_{ki} \cdot \vec{e}_k',\ \sum_{k=1}^n c_{kj} \cdot \vec{e}_k') = \fcolorbox{LimeGreen}{n}{$\sum_{k=1}^n c_{ki} \cdot c_{kj} = \left\{ \begin{array}{l} 1,\ i = j\\ 0,\ i \ne j\end{array}\right.$}$$

получили ортогональность по столбцам (то есть как в определении, только не строки, а столбцы) $\Rightarrow$ $C$ — ортогональная матрица. я тоже ничего не поняла.

###### $C$ — ортогональная $\Rightarrow$ $C$ — матрица перехода
пусть $(\vec{e}_1,\ ...,\ \vec{e}_n)$ — ортонормированный базис, $C$ — ортогональная матрица.
перейдем к $(\vec{e}_1',\ ...,\ \vec{e}_n')$ через $C$ и докажем, что $(\vec{e}_1',\ ...,\ \vec{e}_n')$ — ортонормированный базис.
доказательство такое же, просто причины и следствия меняются местами. так написано в лекции. интересно, если то же самое сказать на экзамене, прокатит?

##### следствие
если равенство
$$
\left(
\begin{array}{c}
x_1 \\
.. \\
x_n
\end{array}
\right)
=
C \cdot
\left(
\begin{array}{c}
x_1' \\
.. \\
x_n'
\end{array}
\right)
+
\left(
\begin{array}{c}
c_1 \\
.. \\
c_n
\end{array}
\right)
$$

задает переход от прямоуголньой системы координат $Ox_1,\ ...,\ x_n$ к прямоугольной системе координат $O_1^{} x_1',\ ...,\ x_n'$, то $C$ — ортогональная матрица. 
обратное утверждение тоже верно:
если система координат $O x_1,\ ...,\ x_n$ — прямоугольная, а $C$ — ортогональная матрица перехода к системе координат $O_1^{} x_1',\ ...,\ x_n'$, то $O_1^{} x_1',\ ...,\ x_n'$ тоже прямоугольная.

## преобразование прямоугольных координат на плоскости
$$
\begin{array}{l}
C =
\left(
\begin{array}{lr}
\cos \varphi & -\sin \varphi\\
\sin \varphi & \cos \varphi
\end{array}
\right),\ \ \Delta = 1\\
\quad\quad\quad\ \ \vec{e}_1'\quad\quad\quad\ \vec{e}_2'\\
\\
C =
\left(
\begin{array}{lr}
\cos \varphi & \sin \varphi\\
\sin \varphi & -\cos \varphi
\end{array}
\right),\ \ \Delta = -1\\
\quad\quad\quad\ \ \vec{e}_1'\quad\quad\quad\ \vec{e}_2'
\end{array}
$$

### $\Delta = 1$
![[переход между прямоугольными координатами 1.png]]

формула перехода:
$$\left\{\ \begin{array}{l}
x = x' \cos \varphi - y' \sin \varphi \\
y = x' \sin \varphi + y' \cos \varphi
\end{array}
\right.$$

### $\Delta = -1$
![[переход между прямоугольными координатами 2.png]]

формула перехода:
$$\left\{\ \begin{array}{l}
x = x' \cos \varphi + y' \sin \varphi \\
y = x' \sin \varphi - y' \cos \varphi
\end{array}
\right.$$

(но насчет формул перехода я не уверена, просто их где-то загуглила если честно)
